<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[123]]></title><description><![CDATA[Obsidian digital garden]]></description><link>http://github.com/dylang/node-rss</link><image><url>lib\media\favicon.png</url><title>123</title><link></link></image><generator>Webpage HTML Export plugin for Obsidian</generator><lastBuildDate>Thu, 16 May 2024 08:28:33 GMT</lastBuildDate><atom:link href="lib\rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><pubDate>Thu, 16 May 2024 08:28:31 GMT</pubDate><ttl>60</ttl><dc:creator></dc:creator><item><title><![CDATA[Основы специальной теории относительности]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>Из системы уравнений Максвелла вытекает, что электромагнитное поле распространяется со скоростью, которая получила название скорость света c ≈ 300000 км/сек. Естественно возникает вопрос, в какой системе координат измеряется эта величина. Основываясь на принципах классической механики, в системе координат, которая движется относительно заданной системы с некоторой скоростью v в направлении движения света, должен выполняться классический закон сложения скоростей и в этой движущейся системе<br>
скорость света должна быть c + v. Однако проведенные экспериментальные исследования установили, что скорость света не зависит от скорости источника излучения. Кроме того на основе опыта и традиций классической механики необходимо было ответить на вопрос как, в какой среде передается электромагнитное излучение.<br><img src="1-основы-специальной-теории-относительности\img1\pasted-image-20240411113621.png?1713428196650"><br>Механистическое толкование явлений, связанных с электромагнитным полем на первом этапе привело к понятию эфира, как механической среды и абсолютной, выделенной системы координат в которой распространяются поперечные электромагнитные волны.<br>
Исследования такой модели привели к необходимости приданию эфиру совершенно противоречивых свойств для объяснения различных физических явлений. Так,<br>
для объяснения явления абберации звезд, необходимо было считать, что эфир абсолютно не взаимодействует с обычным веществом и при движении вещества им не увлекается. Опыты Физо по измерению скорости света в движущейся жидкости показывали, что если использовать понятие эфира, то при движении вещества (жидкости) эфир увлекается средой, но не полностью, а лишь частично, по определенному закону. Наконец, для объяснения<br>
опытов Майкельсона-Морли необходимо было предположить, что эфир полностью увлекается движущейся средой. В результате стало понятно, что понятие эфир не способно адекватно описать наблюдаемые явления и требуется предложить иной подход рассмотрения явлений, связанных с электромагнитным полем, не основанный на первых принципах классической механики.<br><br>Принцип постоянства скорости света противоречит принципу относительности Галилея, и преобразования Галилея не могут обеспечить его выполнение. Отсюда возникает задача нахождения таких преобразований координат и времени двух инерциальных систем координат, движущихся с постоянной<br>
скоростью друг относительно друга, для которых выполняется второй постулат Эйнштейна. Такие преобразования были найдены Лоренцом и для простейшего случая, когда две системы координат<br>
расположены как указано на <a data-tooltip-position="top" aria-label="img/Pasted%25image%20240411115045" rel="noopener" class="external-link" href="img\Pastedimage 240411115045" target="_blank">рисунке (1)</a>, движутся вдоль совпадающих осей x, x′ и в моменты времени t = 0 = t ′ начала отсчета этих систем координат совпадали, преобразования координат и времени имеют вид:<br><br>Соответственно обратные преобразования есть:<br><br>Как видно, в частном случае v  c, преобразования Лоренца переходят в преобразования Галилея. Кроме того эти преобразования указывают на неразрывную связь понятий, относящихся к геометрическим понятиям пространства и характеристик, определяющих последовательность смены явлений - времени.]]></description><link>1-основы-специальной-теории-относительности\readme.html</link><guid isPermaLink="false">1-Основы специальной теории относительности/README.md</guid><pubDate>Thu, 25 Apr 2024 08:38:18 GMT</pubDate><enclosure url="1-основы-специальной-теории-относительности\img1\pasted-image-20240411113621.png?1713428196650" length="0" type="false"/><content:encoded>&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;1-основы-специальной-теории-относительности\img1\pasted-image-20240411113621.png?1713428196650&quot;&gt;&lt;/figure&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Относительность одновременности]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>  Рассмотрим процесс измерения движущейся линейки. Если для покоящегося объекта процесс измерения длины состоит в сравнении длины объекта с эталоном длины, который можно приложить к измеряемому объекту, то для движущегося объекта процесс измерения должен быть определен какой-то процедурой. По сути эта процедура задается одновременной, с точки зрения покоящегося наблюдателя, отметкой конца и начала движущегося объекта на какой -то покоящейся матрице. Для наглядности представим себе движущийся поезд. Пусть одновременно, с точки зрения покоящегося на полотне железной дороге наблюдателя, в конец и начало поезда ударяют молнии, которые оставляют следы на рельсах. Тогда, после того как поезд проехал наблюдатель имеет возможность подойти к рельсам и по оставленным молниями отметкам измерить то, что он будет называть длиной поезда. Однако при этом, если с точки зрения покоящегося на земле наблюдателя молнии ударили в поезд одновременно, то с точки зрения наблюдателя, находящегося в поезде события удара молний в начало и конец поезда произошли не одновременно, поэтому он будет считать, что измерение длины произведено неправильно и его результат - длина поезда, измеренная в собственной системе координат, что можно сделать простым сравнением с эталоном, будет отличаться от результата измерения, полученного наблюдателем на земле.<br>
В общем случае процесс измерения можно описать на языке преобразований начала x2 и конца x1 движущейся линейки. На основании <a class="internal-link" data-href="img2/Pasted image 20240411120133.png" href="img2\Pasted image 20240411120133.png" target="_self" rel="noopener">(3)</a> <br>  ,<br>  где учтено, что процесс измерения предполагает одновременную, с точки зрения покоящегося наблюдателя, отметку конца и начала отрезка, то есть t2 = t1. В полученном выражении x ′ 2 − x ′ 1 = l0 -есть длина линейки в своей собственной системе координат, а x2 − x1 = l - результат измерения. Таким образом, измеренная длина l связана с собственной длиной равенством l = l0 √1 − v2/c2.<br><br>Из преобразований Лоренца вытекает несколько следствий, которые демонстрируют ряд важных понятий специальной теории относительности. Рассмотрим некоторые из этих следствий<br><br>Данное следствие является естественным проявлением отказа от постулата об абсолютности времени. Наглядно относительность одновременности можно продемонстрировать на примере двумерной системы отсчета. Рассмотрим для простоты координату x и время t. Введем для удобства координату ct, имеющую, как и x размерность длины.<br>
Изобразим систему координат x, ct в виде<br>
двумерной декартовой системы координат<br>
<a class="internal-link" data-href="img2/Pasted image 20240411120542.png" href="2-следствия-из-преобразований-лоренца\img2\pasted-image-20240411120542.png" target="_self" rel="noopener">(рис. 2)</a>. Нарисуем в этой системе координат<br>
оси системы координат x ′, ct ′. Очевидно, уравнение оси x ′ определяется соотношением t ′= 0.  На основании <a class="internal-link" data-href="Pasted image 20240411120133.png" href="1-основы-специальной-теории-относительности\img1\pasted-image-20240411120133.png" target="_self" rel="noopener">(3)</a> получим уравнение этой оси в переменных системы координат x, ct: x − vt = 0 или ct = x v/c, что является уравнением прямой линии с тангенсом угла наклона tg α = v/c.<br>
Соответственно уравнение оси ct ′ определяется соотношением x ′ = 0, а на основании <a class="internal-link" data-href="Pasted image 20240411120133.png" href="1-основы-специальной-теории-относительности\img1\pasted-image-20240411120133.png" target="_self" rel="noopener">(3)</a> в переменных системы координат ct = xc/v. Ясно, что это есть уравнение прямой с тангенсом угла наклона к оси ct равным α.<br><br>Одним из краеугольных принципов классической механики являлся принцип относительности, который требовал инвариантности уравнений движения относительно преобразований Галилея. Данные преобразования связывают координаты и время двух, движущихся друг относительно друга с постоянной<br>
скоростью систем координат. Если для простоты выбрать системы координат, как это указано на <a class="internal-link" data-href="Pasted image 20240411113621.png" href="1-основы-специальной-теории-относительности\img1\pasted-image-20240411113621.png" target="_self" rel="noopener">рис. (1)</a>, то преобразования Галилея для декартовых координат и времени произвольной точки имеют вид:<br>.<br>Очевидно, что данные преобразования основаны на простейших геометрических представления о пространстве и, что принципиально важно, на принципе абсолютности времени. Этот принцип означает, что время во всех системах координат одно и тоже - абсолютно. Эти интуитивные представления, возникшие в классической механике, как отражение простейших механических наблюдений, господствовавшие в физике на протяжении нескольких столетий и оказались не соответствующими реальной картине окружающего нас мира.]]></description><link>2-следствия-из-преобразований-лоренца\readme.html</link><guid isPermaLink="false">2-Следствия из преобразований Лоренца/README.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 08:20:09 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Четырехмерные обозначения в специальной теории относительности]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>В соответствии с идеологией специальной теории относительности одних пространственных координат недостаточно для описания движения материальных тел. Необходимо еще учитывать в какой системе координат происходит тот или иной процесс. Соответственно каждая система координат снабжена своим способом определения времени. Поэтому даже положение одной точки в пространстве задается набором четырех координат x, y, z, t, а все явления происходят в пространстве и времени. Таким образом, возникает проблема описания явлений в четырехмерном пространстве. Однако понятие многомерного пространства должно быть снабжено правилами и определениями, позволяющими оперировать с основными понятиями четырехмерного мира пространство-время.<br><br>Введем следующие формальные обозначения пространственных и временных переменных для рассмотрения начальных понятий четырехмерного пространства, которые соответствуют обозначениям тензорного анализа.<br>.<br>И будем называть набор четырех переменных xμ, μ ∈ 0, 1, 2, 3 пространственно - временными координатами мировой точки. Будем предполагать, что компоненты xμ составляют проекции четыре- радиус вектора x. Так как в трехмерном пространстве радиус-вектор определяется как контравариантный вектор, то по аналогии и в четырехмерном пространстве положим, что x образует контравариантный вектор (поэтому индекс нумерующий проекции xμ пишется сверху).<br>
Перепишем преобразования Лоренца, которые установлены для частного случая расположения и относительного движения систем координат S и S ′<br>
с учетом определений <a class="internal-link" data-href="img3/Pasted image 20240411121828.png" href="3-четырехмерные-обозначения-в-специальной-теории-относительности\img3\pasted-image-20240411121828.png" target="_self" rel="noopener">(6)</a>:<br>.<br>Здесь v - скорость относительного движения систем координат. В результате равенства (7) можно переписать в алгебраическом виде:<br>,<br>где в частном случае выбора систем координат матрица преобразований γ имеет вид:<br>]]></description><link>3-четырехмерные-обозначения-в-специальной-теории-относительности\readme.html</link><guid isPermaLink="false">3-Четырехмерные обозначения в специальной теории относительности/README.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 09:29:25 GMT</pubDate></item><item><title><![CDATA[Кинематические определения в четырехмерном пространстве. 4-скорость. 4-ускорение]]></title><description><![CDATA[ 
 <br><br>В четырехмерном пространстве - времени специальной теории относительности вводится несколько кинематических определений для описания движения мировой точки.<br><br>Tак, определение 4-скорости имеет вид:<br>,<br>где dts = dt√1 − v2/c2 - собственное время. Как следует из определения 4-скорости, 4-скорость -есть 4- вектор. Это следует из того, что dxμ -есть 4-вектор, а dts - инвариантная величина. Вычисления компонент 4-скорости приводят к следующему их явному виду:<br><br>В силу того, что 4-скорость есть 4- вектор, очевидно, что квадрат 4-скорости - инвариантная величина <br> invar.<br>В силу того, что 4-скорость -есть 4-вектор, закон преобразования ее компонент при переходе из одной инерциальной системы к другой имеет вид:<br><br><br>Производная от 4-скорости по собственному времени называется в кинематике специальной теории относительности 4-ускорением:<br><br>Явный вид компонент 4-ускорения есть:<br><br>Здесь использованы следующие обозначения:<br><br>Из определения 4-ускорения следует, что 4-ускорение есть 4-вектор. То есть, в соответствии с общим определением 4-векторов правила преобразования компонент 4-ускорения определяются матрицей преобразования Лоренца. Квадрат 4-ускорения и произведения 4- ускорения на 4-координату или 4- скорость - инвариантные величины в Лоренцевских системах отсчета. Скалярное произведение 4- ускорения на 4-скорость равно нулю, поэтому говорят, что 4-скорость ортогональна 4-ускорению. Доказательство ортогональности 4-скорости и 4-ускорения основывается на инвариантности квадрата 4- скорости. Дифференцируя соотношение u · u = c2 по собственному времени получим доказательство условия ортогональности u и w.]]></description><link>4-кинематические-определения-в-четырехмерном-пространстве.-4-скорость.-4-ускорение\readme.html</link><guid isPermaLink="false">4-Кинематические определения в четырехмерном пространстве. 4-скорость. 4-ускорение/README.md</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2024 08:19:39 GMT</pubDate></item></channel></rss>